**1984年歐洲足球錦標賽**（**Euro
84**）於1984年6月12日至27日在[法國舉行](../Page/法國.md "wikilink")。本屆比賽是由[歐洲足協主辦的第七屆](../Page/歐洲足協.md "wikilink")[歐洲足球錦標賽](../Page/歐洲足球錦標賽.md "wikilink")。

本屆決賽週與去屆一樣，共8支球隊參賽，而賽制則有所變更。8隊首先分為兩組作2分制單循環對賽，小組首次名晉級4強，作交叉配對淘汰賽，並從本屆起取消季軍戰。

本屆賽事的主角無疑是[法國隊隊長](../Page/法國國家足球隊.md "wikilink")[柏天尼](../Page/柏天尼.md "wikilink")，他不但率領球隊為國家奪得歷史上首個國際大賽冠軍，個人並以5場比賽進9球的神奇高效率拿下神射手稱號。這位身穿10號球衣的綠茵傳奇在球場上以其著名的中場指揮官角色，威震世界足壇，協助法國躍身成為世界足球勁旅之一。

## 概述

1984年的歐洲國家盃是屬於法蘭西人的。[法國第二次舉辦賽事](../Page/法國國家足球隊.md "wikilink")，而這次他們把獎盃留下來了。

在外圍賽中八戰僅一勝的應屆[世界盃冠軍](../Page/1982年世界盃足球賽.md "wikilink")[意大利意外地以此劣績結束了他們的歐國盃](../Page/意大利國家足球隊.md "wikilink")，這讓人難堪的成績粉碎了藍衣軍團現身法蘭西的夢想，同時也使所有熱愛足球的意大利人心碎。

同樣在外圍賽意外出局的還有無冕之皇[荷蘭](../Page/荷蘭國家足球隊.md "wikilink")。當荷蘭最後一場外圍賽以5-0大勝[馬爾他後](../Page/馬爾他國家足球隊.md "wikilink")，他們以兩分領先第二名的[西班牙](../Page/西班牙國家足球隊.md "wikilink")，並且以多達十一球的得失球差佔先。當時賽制勝方只得兩分，所以西班牙在最後一場賽事必須大勝對手十一球或以上，才能反超對手荷蘭，橙色鬱金香晉身決賽週似乎已毫無問題。但最後西班牙卻神奇地大勝馬耳他12-1，取得與荷蘭相同的分數及得失球差，並且以較多的入球數反壓荷蘭，晉級決賽週。

在決賽週中，應屆世界盃亞軍西德開始了慢速運轉。在第二組的比賽，[西德人的狀態彷彿始終未能調整過來](../Page/西德國家足球隊.md "wikilink")。0-0逼平了[葡萄牙及以](../Page/葡萄牙國家足球隊.md "wikilink")2-1戰勝了踼走意大利人的[羅馬尼亞後](../Page/羅馬尼亞國家足球隊.md "wikilink")，在佔盡優勢的情況下卻以0-1見負於西班牙腳下，糟糕的表現讓他們無緣準決賽。小組出線的席位，最終落入伊比利亞半島雙雄手中。

另一方面，兩年前在西班牙被日耳曼人苦戰氣走的法國，卻展開了他們瘋狂之旅。在自家門前作戰的高盧雄雞，於第一組中先後以1-0挫敗如日中天的[丹麥](../Page/丹麥國家足球隊.md "wikilink")、5-0強取鄰國[比利時](../Page/比利時國家足球隊.md "wikilink")、3-2力壓巴爾幹傳統強豪[南斯拉夫](../Page/南斯拉夫國家足球隊.md "wikilink")，成功殺入四強。而緊隨其後的丹麥人，驚喜亮眼地證明了自己並非歐洲賽場上的過客，儘管最終以點球對戰見負於拉丁狂牛腳下，丹麥國家隊還是贏得了世界球迷的尊重和認同。

最後在花都巴黎上演的決賽是屬於東道主的，之前以加時賽淘汰葡萄牙的高盧雄雞，以具說服力的2-0比分，中止了鬥牛勇士從外圍賽開始的奇蹟幸運之旅。當隊長柏天尼在這個浪漫之都裡，高舉起以法蘭西人命名的奬盃時，法國正式在歐洲賽場上封王，歷史性地首獲大型國際賽冠軍。

因為這屆賽事的成功表現，柏天尼、[居理斯](../Page/阿倫·居理斯.md "wikilink")、[泰簡拿以及](../Page/讓·蒂加納.md "wikilink")[费南迪斯這四個名字都被記載在史冊之中](../Page/路易斯·费尔南德斯.md "wikilink")，稱為「完美中場」。而四大天王當中，司職中場策應的柏天尼以5賽進9球而稱雄射手榜，除了反映法國缺乏射手之外，其使人咋舌的入球效率也是日後人們談論最多的話題。

## 外圍賽

[Euro_1984.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Euro_1984.png "fig:Euro_1984.png")

以下球隊晉級決賽週：

  -
  -
  -
  -
  - [羅馬尼亞](../Page/羅馬尼亞國家足球隊.md "wikilink")

  -
  -
  -
## 場地

<center>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="../Page/巴黎.md" title="wikilink">巴黎</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/馬賽.md" title="wikilink">馬賽</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/里昂.md" title="wikilink">里昂</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/聖伊天.md" title="wikilink">聖伊天</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/巴黎王子球場.md" title="wikilink">巴黎王子球場</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/韋洛德羅姆球場.md" title="wikilink">韋洛德羅姆球場</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/熱爾蘭球場.md" title="wikilink">熱爾蘭球場</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/古爾查德球場.md" title="wikilink">古爾查德球場</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>容量: <strong>48,000</strong></p></td>
<td><p>容量: <strong>55,000</strong></p></td>
<td><p>容量: <strong>40,000</strong></p></td>
<td><p>容量: <strong>53,000</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Paris-Parc-des-Princes.jpg" title="fig:Paris-Parc-des-Princes.jpg">Paris-Parc-des-Princes.jpg</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stade-Gerland-RWC2007.JPG" title="fig:Stade-Gerland-RWC2007.JPG">Stade-Gerland-RWC2007.JPG</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/朗斯.md" title="wikilink">朗斯</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/南特.md" title="wikilink">南特</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/斯特拉斯堡.md" title="wikilink">斯特拉斯堡</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/菲歷斯-波萊特球場.md" title="wikilink">菲歷斯-波萊特球場</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/貝若利球場.md" title="wikilink">貝若利球場</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>容量: <strong>49,000</strong></p></td>
<td><p>容量: <strong>53,000</strong></p></td>
<td><p>容量: <strong>40,000</strong></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stade_Felix-Bollaert.jpg" title="fig:Stade_Felix-Bollaert.jpg">Stade_Felix-Bollaert.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stade_de_la_Beaujoire.jpg" title="fig:Stade_de_la_Beaujoire.jpg">Stade_de_la_Beaujoire.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stade_de_la_Meinau_fassade2.JPG" title="fig:Stade_de_la_Meinau_fassade2.JPG">Stade_de_la_Meinau_fassade2.JPG</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

## 執法球證

  -

<!-- end list -->

  - Heinz Fahnler


;

  - Alexis Ponnet


;

  - Vojtěch Christov


;

  - Adolf Prokop


;

  - George Courtney

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - Michel Vautrot


;

  - Paolo Bergamo

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - Jan Keizer


;

  - Bob Valentine


;

  - Augusto Lamo Castillo

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - Romualdas Yushka


;

  - André Daina


;

  - Volker Roth

## 賽事

### 分組賽

#### A組

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>隊伍</p></th>
<th><p>場</p></th>
<th><p>勝</p></th>
<th><p>和</p></th>
<th><p>負</p></th>
<th><p>得球</p></th>
<th><p>失球</p></th>
<th><p>球差</p></th>
<th><p>分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>9</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>+7</p></td>
<td><p><strong>6</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>+5</p></td>
<td><p><strong>4</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>−4</p></td>
<td><p><strong>2</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>10</p></td>
<td><p>−8</p></td>
<td><p><strong>0</strong></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

-----

-----

-----

-----

-----

#### B組

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>隊伍</p></th>
<th><p>場</p></th>
<th><p>勝</p></th>
<th><p>和</p></th>
<th><p>負</p></th>
<th><p>得球</p></th>
<th><p>失球</p></th>
<th><p>球差</p></th>
<th><p>分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>+1</p></td>
<td><p><strong>4</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>+1</p></td>
<td><p><strong>4</strong></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p><strong>3</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/羅馬尼亞國家足球隊.md" title="wikilink">羅馬尼亞</a></p></td>
<td><p>3</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>4</p></td>
<td><p>−2</p></td>
<td><p><strong>1</strong></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

-----

-----

-----

-----

-----

### 淘汰賽

#### 準決賽

-----

#### 決賽

## 統計

### 射手榜

**9球**

  - [柏天尼](../Page/柏天尼.md "wikilink")

**3球**

  -

**2球**

  - [艾基亞](../Page/普賓·艾基亞.md "wikilink")

  -

  -

  -

  - [禾拉](../Page/禾拉.md "wikilink")

**1球**

  - [瑟勒芒斯](../Page/讓·瑟勒芒斯.md "wikilink")

  - [格倫](../Page/格倫.md "wikilink")

  -

<!-- end list -->

  - [韋特倫](../Page/韋特倫.md "wikilink")

  -

  - [布萊爾](../Page/布萊爾.md "wikilink")

  -

  -

  -

  - [費爾南德斯](../Page/路易斯·費爾南德斯.md "wikilink")

  - [居理斯](../Page/阿倫·居理斯.md "wikilink")

  - [內內](../Page/內內.md "wikilink")

  - [蘇薩](../Page/蘇薩.md "wikilink")

  -

  -

  - [卡拉斯科](../Page/卡拉斯科.md "wikilink")

  -

  -

  - [史杜高域](../Page/積根·史杜高域.md "wikilink")

### 最快入球

**3分鐘**：[柏天尼](../Page/柏天尼.md "wikilink")（[法國對](../Page/法國國家足球隊.md "wikilink")[比利時](../Page/比利時國家足球隊.md "wikilink")）

### 平均入球

平均每場2.73球

[Category:歐洲足球錦標賽](../Category/歐洲足球錦標賽.md "wikilink")
[Category:1984年足球](../Category/1984年足球.md "wikilink")
[Category:1984年歐洲國家盃](../Category/1984年歐洲國家盃.md "wikilink")
[Category:法國主辦的國際足球賽事](../Category/法國主辦的國際足球賽事.md "wikilink")